\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[paperwidth=323pt, paperheight=480pt, margin=5pt]{geometry}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\pagenumbering{gobble}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{large}
  \textbf{Билет 5.} 
  Топология Тихонова в декартовом 
  
  произведении топологических пространств, 
  
  база этой топологии. Топология поточечной сходимости как топология Тихонова 
  
  в пространстве вещественных функций, определённых на заданном множестве.
\end{large}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item Топология декартова произведения конечного набора топологических пространств

Пусть $(X_i, \tau_i), i\in \overline{1,N}$ --- топологические пространства.

$X=\overset{N}{\underset{i=1}{\times}} X_i = \{x|\ \overline{1,N}\ni i\rightarrow x_i=\pi_i(x)\in X_i\}.$

$\tau$ --- слабейшая топология в $X$, относительно которой все отображения $x\rightarrow \pi_i(x), i\in \overline{i,N},$ являются топологически непрерывными.

База $\tau$ --- $\beta = \{V_1\times\ldots\times V_N|\ V_i\in \tau_i, i\in\overline{1,N}\},$ где

$V_1\times\ldots\times V_N=\{x\in X|\ \pi_i(x)\in V_i\ \forall i\in\overline{1,N}\}$.

  \item Пусть теперь $\mathscr{A} \not= \emptyset$ --- множество индексов.
  
  $\forall\alpha\in\mathscr{A} (X_{\alpha}, \tau_{\alpha})$ --- топологическое пространство.
  
  $X=\underset{\alpha\in\mathscr{A}}{\times} X_{\alpha} \overset{def}{=} \{x|\ \mathscr{A}\ni\alpha \rightarrow x(\alpha)\in X_{\alpha}\}$ --- декартово произведение.
  
  $\forall x\in X$ определим $\pi_{\alpha}(x)=x(\alpha)\in X_{\alpha}$ --- $\alpha$-компонента $x\in X$.
  
  Рассмотрим всевозможные топологии в $X$, относительно которых все отображения $\pi_{\alpha}: x\rightarrow x_{\alpha}$ топологически непрерывны.
  
  Такой является, например, сильная топология $\tau_{\textrm{сильн}}$.
  
  Определим $\tau$:
  
  $\tau= \underset{T = \left\{
  \begin{array}{llll}
  \widehat{\tau} --- \textrm{топология в } X\\
  \pi_{\alpha}: x\rightarrow x_{\alpha}\\
  \textrm{топологически непрерывно}\\
   \forall\alpha\in\mathscr{A}
   \end{array}\right\}}{\Large{\cap}} \Large{\widehat{\tau}}$
  
  Оказывается, $\tau$ --- топология в $X$ (проверим по определению):
  
  $X\in \widehat{\tau}$ $\forall\widehat{\tau}\in T \Rightarrow X\in \underset{\widehat{\tau}\in T}{\cap} \widehat{\tau} = \tau$;

  $\emptyset\in \widehat{\tau}$ $\forall\widehat{\tau}\in T \Rightarrow \emptyset\in \underset{\widehat{\tau}\in T}{\cap} \widehat{\tau} = \tau$;
  
  $\{V_{\gamma}|\ \gamma\in \Gamma\}\subset \tau \Rightarrow V_{\gamma}\in \widehat{\tau}\ \forall \widehat{\tau}\in T\ \forall \gamma\in \Gamma\Rightarrow$

  $\Rightarrow V = \underset{\gamma\in \Gamma}{\cup} V_{\gamma}\in \widehat{\tau}\ \forall \widehat{\tau}\in T\Rightarrow V\in \underset{\widehat{\tau}\in T}{\cap} \widehat{\tau} = \tau$ (любое объединение);
  
  $V_1,\ldots,V_n\in\tau\Rightarrow V_1,\ldots,V_n\in\widehat{\tau}\ \forall \widehat{\tau}\in T\Rightarrow$
  
  $\Rightarrow W = \overset{n}{\underset{i=1}{\cap}} V_i\in \widehat{\tau}\ \forall \widehat{\tau}\in T\Rightarrow W\in \underset{\widehat{\tau}\in T}{\cap} \widehat{\tau} = \tau$ (конечное пересечение).
  
  Доказано по определению.
  \item Но верно ли, что $\tau\in T$?
  
  $\forall\alpha\in \mathscr{A}\ \forall V_{\alpha}\in\tau_{\alpha}\\ \widehat{\tau}\ni \pi_{\alpha}^{-1}(V_{\alpha}) = \{x\in X|\ \pi_{\alpha}(x)\in V_{\alpha}\}\ \forall \widehat{\tau}\in T$
  
  $\pi_{\alpha}: (X, \widehat{\tau})\rightarrow (X_{\alpha}, \tau_{\alpha})\ \forall \widehat{\tau}\in T$ топологически непрерывно $\overset{def\ \tau}{\Rightarrow}$
  $\pi_{\alpha}^{-1}(V_{\alpha})\in\tau,$ значит $\pi_{\alpha}: (X, \tau)\rightarrow (X_{\alpha}, \tau_{\alpha})$ является топологически непрерывным, то есть $\tau\in T$.
  
  \item Топология $\tau$ в $X=\underset{\alpha\in\mathscr{A}}{\times} X_{\alpha}$ называется тихоновской топологией.
      
  \item Рассмотрим топологию Тихонова в пространстве вещественнозначных функций, определённых на заданном множестве.
      
      $\mathscr{A}=E$, $t\in E$, $X_t=\mathcal{R}$, $\tau_t=\tau_0$ --- стандартная топология интервалов.
      
      $\mathcal{R}^E=\{x: E\rightarrow\mathcal{R}\}=F(E)$;
      
      $\tau$ --- тихоновская топология, $\tau=\underset{\widehat{\tau}\in T}{\widehat{\tau}}$, где $T$ --- множество топологий $\widehat{\tau}$, в которых $\pi_t: (X,\widehat{\tau})\rightarrow (X_t,\tau_t)$ топологически непрерывно $\forall t\in E$.
      
      $\pi_t$ --- топологически непрерывно, значит $\forall V_t\in \tau_t \hookrightarrow \pi_t^{-1}(V_t)\in\widehat{\tau}$, в частности 
      $\forall u_{\varepsilon,t}(x) \hookrightarrow \pi_t^{-1}(u_{\varepsilon,t}(x)) = $
       
      $= \{y\in F(E)|\ |y(t)-x(t)|<\varepsilon\}=V(x,t,\varepsilon)$.
      
      $\underset{\alpha\in\mathcal{N}_{\alpha}}{\cap}V(x_{\alpha},t_{\alpha},\varepsilon_{\alpha})= \pi_t^{-1}(\underset{\alpha\in\mathcal{N}_{\alpha}}{\cap}u_{\varepsilon_{\alpha},t_{\alpha}}(x_{\alpha})) \Rightarrow \tau_p\subseteq \tau$.
      
      Покажем, что $\pi_t: (X,\tau_p)\rightarrow (X_t,\tau_0)$ --- непрерывно.
      
      $\forall G\in \tau_0\hookrightarrow G=\underset{\beta\in\mathcal{B}}{\cup} u_{\varepsilon_{\beta}}(x_{\beta})$, тогда 
      $\pi_t^{-1}(G)=$ 
      
      $=\pi_t^{-1}(\underset{\beta\in\mathcal{B}}{\cup} u_{\varepsilon_{\beta}}(x_{\beta}) =$
      
      $= \underset{\beta\in\mathcal{B}}{\cup} \{y\in F(E)| |y(t)-x_{\beta}(t)|<\varepsilon_{\beta}\}\in \tau_p\Rightarrow \tau_p\supseteq\tau$.
      
      Таким образом, $\tau_p = \tau$, то есть топология Тихонова совпадает с топологией поточечной сходимости.
\end{itemize} 

\end{document}